\dotfill
\subsection{Umraðanir og samantektir ('permutations and combinations')}
\begin{quote}
	KHR 6.3
\end{quote}
\subsubsection{Umraðanir ('permutations')}
\begin{quote}
	Í umröðunum þá er hver einasti valkostur einstakur, þ.e. getur aðeins komið fyrir einu sinni. Þess vegna fækkar mögulegum valkostum fyrir hvert sæti í röðinni.\\
	Umraðanir eru táknaðar með upphrópunarmerki og kallast þá hrópmerkt.
\end{quote}
Dæmi 1:
\begin{enumerate}[ ]
	\item Höfum bókstafina A, B og C.
	\\Á hversu marga vegu er hægt að raða þeim?
	\item Í fyrsta sætið hefur þú 3 mögulega bókstafi, næst hefur þú tvo, og svo er bara einn möguleiki fyrir síðasta sætið: 
	\[ [3,2,1] = 3! = 3*2*1 = 6 \]
	\[
	ABC, ACB, BAC, BCA, CAB, CBA
	\]
\end{enumerate}
Dæmi 2:
\begin{enumerate}[ ]
	\item Höfum \textit{n} bókstafi, á hversu marga mismunandi vegu er hægt að raða þeim?
	\[
		[n, n-1, n-2, ... , 2, 1] = n!
	\]
\end{enumerate}
Dæmi 3:
\begin{enumerate}[ ]
	\item Höfum 7 bókstafi: A, B, C, D, E, F, G
	\\Á hversu marga vegu er hægt að raða þremur af þeim?
	\item [7,6,5] möguleikar í hverju sæti = 7*6*5 = 210
\end{enumerate}
Dæmi 4:
\begin{enumerate}[ ]
	\item Höfum \textit{n} bókstafi, á hversu marga vegu er hægt að raða \textit{r} af þeim?
	\[
		[n, n-1, n-2, ... (n-r+1)] = \frac{n*(n-1)*(n-2)*... *(n-r+1)*(n-r)!}{(n-r)!}
	\]
\end{enumerate}
\dotfill
\subsection{r-umröðun ('r-permutation')}
\begin{quote}
	Er það að velja og raða \textit{r} stökum úr mengi með \textit{n} stök.
\end{quote}
\subsubsection*{Regla 1}
\begin{enumerate}[ ]
	\item Fjöldi umraðana úr mengi með \textit{n} stökum er
	\[ P(n,r) = \frac{n!}{(n-r)!} \]
	\item \textbf{Dæmi:}
	\\ 10 meðlimir í félagi þurfa velja formann, ritara og gjaldkera.
	\[ P(10,3) = \frac{10!}{(10-3)!} = \frac{10*9*8*\text{\st{7*...*3*2*1}}}{\text{\st{7*6*...*3*2*1}}} = 10*9*8 = 720 \text{ mögulegar umraðanir}\]
\end{enumerate}
\begin{enumerate}[ ]
	\item Dæmi: 7 bókstafir: A,B,C,D,E,F,G
	\item[a)] Á hversu marga vegu er hægt að raða þeim?
	\[ P(7,7) = \frac{7!}{(7-7!)} = \frac{7!}{0!} = \frac{7!}{1} = 7! = 5040 \]
	\item[b)] Hversu margir hafa "ABC" ?
	\\ Þá erum við að raða 5 stökum: ABC,D,E,F,G
	\\ Fjöldi mögulegra umraðana eru þá 5! = 120
	\item[c)] Hversu margir hafa "ABC" samlyggjandi en ekki í tiltekinni röð?
	\\ 5! * 3! = 120 * 6 = 720
\end{enumerate}
\subsection{Samantektir('Combinations')}
\begin{quote}
	Samantektir eru eins og umraðanir, en hér skiptir ekki máli í hvaða röð stökin eru. \textit{ABC} væri það sama og \textit{CBA} eða \textit{BAC}, eins lengi og þau öll innihalda sömu stökin. 
\end{quote}
\[ 
\begin{pmatrix}
n\\r
\end{pmatrix}
= C(n,r) = \frac{n!}{(n-r)!} \div r! = \frac{n!}{(n-r)!r!}
\]